\documentclass[man,floatsintext,donotrepeattitle,a4paper]{apa6}

%Alles fürs Zitieren und die bib
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{csquotes}
\usepackage[style=apa,sortcites=true,sorting=nyt,backend=biber]{biblatex}
\DeclareLanguageMapping{german}{german-apa}
\addbibresource{bib2.bib}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref}


%Tabelle
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}	
\newcolumntype{G}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\usepackage{color}															 % 
\usepackage{colortbl}	
\definecolor{hellgrau}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

%Kram
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{lipsum}


\usepackage{blindtext}
\makeatletter
\def\flushboth{%
      \let\\\@normalcr
        \@rightskip\z@skip \rightskip\@rightskip
          \leftskip\z@skip
            \parindent 1.5em\relax}
\makeatother

%Titel
\author{Katharina Drawert, Moritz Mager}
\leftheader{Drawert, Mager}
\affiliation{Leuphana Universität Lüneburg}
\title{Erfolg von Massive Open Online Courses - messbar?}
\shorttitle{Erfolg von MOOC messbar?}

%Abstract
\abstract{

Die Qualität von Massive Open Online Courses (MOOC) wird durch viele Faktoren beeinflusst. In diesem wissenschaftlichen Paper wird ein MOOC aus der Sicht der Teilnehmer mit Hilfe eines abgewandelten IS Success Modells dahingehend analysiert, in wie weit System- und Servicequalität Einfluss auf die Nutzerzufriedenheit haben. Nach dem aktuellen Stand der Wissenschaft wurden ähnliche Untersuchungen für e-Learning Anwendungen bereits durchgeführt, jedoch gibt es für die erst vor wenigen Jahren etablierten Online Course Anwendungen kaum veröffentlichte Studien. Die im Rahmen eines MOOCs der Leuphana Digital School erhobenen Daten durch Umfragen an Nutzer werden mit einem Strukturgleichungsmodell und IS Success ausgewertet. Dabei werden aufgestellte Hypothesen wie der starke Einfluss von Servicequalität auf Nutzerzufriedenheit bestätigt. Abschließend gibt ein Ausblick Möglichkeiten und Anregungen für weitere Forschungsfragen.
}

\keywords{MOOC, SEM, IS Success, Leuphana Digital School, SmartPLS}

%Los geht's
\begin{document}
\maketitle
\flushboth
\input{Einleitung}
%Zitattest
\input{Grundlagen}
%Grafiktest
\input{Modell}
\input{Empirische_Datenbasis}
%Tabellentest
\input{Ergebnisse}
\input{Vergleich}
\listoffigures 
\listoftables
\printbibliography
\end{document}